== Un Nuevo Catecismo

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo se manifiesta Dios al hombre,
para que éste pueda conocerle tal como realmente es?

[.discourse-part]
Respuesta: Abriéndose a Sí mismo en Su amor,
por medio de lo cual Su propia luz emana de Él,
y en esta luz se manifiesta a Sí mismo al hombre, mostrando lo que realmente es.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué es la luz por la cual Dios se manifiesta al hombre?

[.discourse-part]
Respuesta: Esa luz es Cristo, quien es uno con Dios.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿es la luz de Cristo una con Dios en naturaleza?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque Dios es luz, y la luz es una con Su naturaleza.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo manifiesta Cristo la naturaleza de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: En Su luz y vida,
en las que Él es el resplandor de la gloria del Padre y la imagen misma de Su sustancia.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Dónde se conoce dicha manifestación de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: En el interior del hombre.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Se manifiesta Dios dentro del hombre?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, y el hombre no puede conocerlo de ninguna otra manera,
excepto por la manifestación de Sí mismo en Su luz dentro de él.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y experimenta todo hombre esta luz en su interior,
por medio de la cual Dios se le manifiesta?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque todo hombre que viene al mundo es iluminado por Cristo,
como lo testifica Juan: "`Él era la Luz verdadera,
que alumbra a todo hombre que viene a este mundo.`" Juan 1:9

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Pero no hay otro camino que conduzca al conocimiento de Dios,
sino por esta luz en el interior?

[.discourse-part]
Respuesta: No, porque Cristo es la luz y Cristo es el camino,
y todos los demás caminos conducen lejos de Dios.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo se puede saber con certeza que esta luz viene
de Dios y que Dios se manifiesta en ella?

[.discourse-part]
Respuesta: Porque la luz es pura, santa, justa y recta, lo cual es la naturaleza de Dios.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿cómo puede saber un hombre que esta luz es de naturaleza pura y justa?

[.discourse-part]
Respuesta: Porque frena, convence y reprende por el pecado y por todo mal pensamiento,
palabra y obra que el hombre, en su condición caída, ama y disfruta.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Quieres decir que lo que inquieta y reprende a un hombre en su conciencia por el pecado,
es la verdadera luz de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí,
porque no hay otra cosa dentro del hombre que lo
repruebe o reprenda por el pecado y el mal.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿no podría ser alguna parte de las facultades o de la constitución
natural del hombre la que revela el pecado y el mal,
a fin de convencerlo y reprenderlo por ello?

[.discourse-part]
Respuesta: Esta luz es natural a Cristo,
pero no es natural al hombre en su condición caída,
porque en ella su naturaleza está corrompida,
y los poderes de las tinieblas tienen dominio sobre él,
y así la constitución natural de un hombre es aquella naturaleza
en y por la cual el pecado y el mal son cometidos.
La naturaleza que comete pecado, nunca convencerá o reprenderá por el pecado;
porque si fuera así, estaría dividida contra sí misma.
Por consiguiente, debe ser la luz de Cristo la que convence y reprende por el pecado,
porque en Cristo no hay pecado, y todo pecado se comete en otra naturaleza,
y es contra Él. Así pues, es la luz natural de Cristo la que reprende al hombre natural.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿ha conocido el hombre alguna vez verdaderamente a Dios,
mediante esta luz que está dentro de él?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque el Apóstol dijo: "`Porque Dios,
que mandó que de las tinieblas resplandeciese la luz,
es el que resplandeció en nuestros corazones,
para iluminación del conocimiento de la gloria de Dios en la faz de Jesucristo.`"
Así Él ha sido conocido, y es conocido,
según la medida de la luz de Cristo dentro del hombre.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Hay algo en el hombre que, por ser de naturaleza contraria a la luz,
se oponga a ella y, por ello, mantenga al hombre velado del conocimiento de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, hay tinieblas en el hombre,
en las que se aloja la semilla de la enemistad,
que se opone a la luz y ciega al hombre del conocimiento de Dios.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿En qué sentido se oponen las tinieblas y la luz?

[.discourse-part]
Respuesta: En sus obras contrarias, y de acuerdo con sus naturalezas opuestas.
Porque las tinieblas proceden de lo que es malo y conducen a ello,
y la luz procede de lo que es bueno y conduce a ello, y así se oponen la una a la otra.
De modo que cuando las tinieblas obran para el pecado, la luz las reprende;
y cuando la luz obra para el bien, las tinieblas se oponen con enemistad.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero si la luz aparece en todos los hombres y quiere conducir a todos al bien,
¿cómo debemos entender entonces la doctrina de la elección y la reprobación?

[.discourse-part]
Respuesta:
La elección y la reprobación están en las dos naturalezas
o semillas de la luz y las tinieblas.
Una es elegida y la otra condenada.
Porque la semilla de la luz es Cristo,
a quien Dios ha elegido y escogido desde antes de la fundación del mundo;
y la semilla de las tinieblas es el diablo,
y aquí reside la enemistad con Dios que es reprobada para siempre.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Representaban Jacob y Esaú la naturaleza de estas semillas
contrarias en las que se encuentran la elección y la reprobación?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, así es, porque Jacob representaba la semilla espiritual de Abraham,
el padre de los fieles, con quien Dios selló el pacto con Su semilla para siempre.
Pero Esaú representaba la semilla de la enemistad, el nacimiento de la carne,
que está fuera del pacto de Dios y es reprobada.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cuál era la condición de Jacob y Esaú ante los ojos
de Dios mientras estaban en el vientre materno,
ya que se dice que antes de nacer, o de haber hecho bien o mal, Jacob era amado de Dios,
y Esaú aborrecido?

[.discourse-part]
Respuesta: Esto habla de las naturalezas o semillas en que se concibe cada nacimiento.
Aunque ambos estaban en el vientre de Rebeca, uno era de carne y el otro de espíritu;
y lo mismo sucede en el hombre.
Esaú es de carne, y está fuera del pacto de Dios;
Jacob es la verdadera semilla de la promesa,
y el pacto está en Él. Así contempla Dios las semillas en
el seno materno antes de que hayan hecho el bien o el mal.
Jacob está en la elección y es amado por Dios;
Esaú está en la reprobación y es aborrecido por Dios,
para que el propósito de Dios conforme a la elección permanezca.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Y han estado estas naturalezas o semillas en el hombre a lo largo de todas las generaciones?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, así es.
Y aquí ha estado la verdadera guerra,
nación contra nación (por así decirlo) dentro del hombre,
en las naturalezas de estas dos semillas.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cuál es entonces el estado y la condición de las personas
que permanecen en la caída y continúan en la transgresión?

[.discourse-part]
Respuesta: Un estado de angustia y aflicción de espíritu.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Por cuales dispensaciones deben pasar las personas
para alcanzar la paz y el descanso en Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: Deben pasar por la dispensación de la Ley y los Profetas,
hasta Cristo la sustancia, en quien está el descanso y la paz eterna.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué es la Ley en sí misma?

[.discourse-part]
Respuesta: Es la naturaleza de Dios descrita y exigida, siendo en sí misma santa,
espiritual, justa y buena.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero aquello que es santo, espiritual, justo y bueno,
¿no es una dispensación en la que se puede disfrutar de paz y descanso?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, según es cumplida por Cristo.
Pero no es así para los que están en la carne.
Porque la Ley escrita no perfecciona nada,
y no puede haber verdadero descanso y paz excepto
en aquel Espíritu que es perfecto y que perfecciona.

[.discourse-part]
Pregunta: Entonces, ¿para qué sirve la administración de la Ley, si no hace nada perfecto?

[.discourse-part]
Respuesta: Sirve como ayo para llevar a Cristo.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿En qué se parece la ley a un ayo en su administración?

[.discourse-part]
Respuesta: Tanto en corregir y juzgar al transgresor,
como en instruir y enseñar en la justicia;
porque la Ley fue añadida al pacto de fe a causa de la transgresión.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿No se manifiesta también Cristo a través de las dos dispensaciones,
la de la Ley y la de los Profetas?

[.discourse-part]
Respuesta: Respuesta: Así es, pero oscuramente, como en un espejo,
en concordancia con la administración particular a la que estas dispensaciones sirven.

[.discourse-part]
Pregunta: Entonces, ¿cómo se puede pasar por la Ley y los Profetas para llegar a Cristo,
quien las cumple?

[.discourse-part]
Respuesta: Procurando observar los estatutos y ordenanzas que contienen,
con lo cual se produce primero la condenación de la naturaleza transgresora, y luego,
un avance hacia el disfrute más pleno de la perfección de Cristo,
quien cumple la Ley y los Profetas en la aparición
más gloriosa de Su propia vida y plenitud.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿está en vigor la administración de la Ley en la época presente?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, sigue en vigor para apoderarse de todos los transgresores,
y es administrada en justicia contra la naturaleza transgresora,
que se aparta de los estatutos y ordenanzas contenidos en ella.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Pero no están las personas en este tiempo bajo la administración del Evangelio?
¿Y ahora deben volver a estar bajo la Ley?

[.discourse-part]
Respuesta: Aquellos que no han pasado por la administración de la Ley _en sí mismos,_
no están bajo la administración del Evangelio,
y por lo tanto no se puede decir que deban "`volver
a estar bajo la Ley,`" porque nunca avanzaron.
Más bien, deben ser llevados a lo que hasta ahora no han conocido o entendido.
Porque la administración del Evangelio profesada simplemente
con palabras no hará ningún bien a la gente,
y así es como muchos en esta época pasan por alto la Ley
como una administración inferior a su profesión cristiana,
alegando que la Ley era una administración más apropiada en épocas pasadas,
y más particularmente para los judíos,
sin entender que tiene su administración apropiada
_en el hombre mientras el pecado y la transgresión permanezcan en él._
Por lo tanto, está tan plenamente en vigor en esta época sobre toda transgresión,
como siempre lo estuvo en épocas pasadas;
porque el juicio se apodera del hombre para corregir al culpable,
y Dios de ninguna manera absolverá al culpable.

[.discourse-part]
Pregunta: Entonces, ¿hay un trono de juicio establecido por la Ley,
para juzgar y condenar a los transgresores de la Ley?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, así es, para que todo hombre tema al Señor Dios,
que da Su Ley en el hombre para que sea guardada y no quebrantada.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿es posible que un hombre guarde la Ley en todas las cosas y no ofenda en nada,
cumpliendo los requisitos de Dios bajo esa dispensación?

[.discourse-part]
Respuesta: Si no fuera posible guardarla por parte del hombre,
entonces parecería duro que el Señor la ordenara y exigiera,
y luego juzgara y condenara por quebrantarla.
Y aún en épocas pasadas,
se decía que algunos andaban con corazones perfectos para con Jehová,
siguiéndole plenamente, temerosos de Dios y apartados del mal.
Pero el fracaso en la observancia de la ley por parte del
hombre se debe a la debilidad e ineficacia de la carne,
de modo que muchas veces no puede hacer las cosas que desea.
Y en esto se encuentra defectuoso el primer pacto, no en sí mismo,
sino a causa de la carne pecaminosa.
Y si no hubiera sido así en cuanto a la observancia del primer pacto,
"`no se hubiera procurado lugar para el segundo.`"
Por tanto, no son las obras del primer pacto las que obtienen la vida y la salvación,
sino la gracia gratuita del segundo pacto,
para que ahora todos puedan ser "`juzgados en la carne según los hombres,
pero vivan en el espíritu según Dios.`"^
footnote:[1 Pedro 4:6]
Así pues, la vida y la salvación no son por obras, sino por gracia,
en la rica misericordia de Dios por medio de Jesucristo, quien,
en Su plena y gloriosa aparición en el hombre,
se convierte en el fin de la Ley para justicia,
y saca a la luz la vida y la inmortalidad por el Evangelio.
Aquí ya no hay esclavitud bajo la Ley a causa de la debilidad de la carne,
sino redención de debajo de ella obrada por el poder de Cristo,
hacia un estado más perfecto de libertad en la vida del Espíritu.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué significa entonces la dispensación de los Profetas?

[.discourse-part]
Respuesta:
Significa una mayor proximidad o acercamiento de
Cristo en Su propia plenitud y vida perfecta,
de modo que mientras que bajo la Ley sólo se le ve oscuramente como en un espejo,
en el Evangelio se le puede ver a cara descubierta
en la completa belleza de Su propia gloria.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Para qué sirven las Escrituras tal como fueron dadas y registradas externamente?

[.discourse-part]
Respuesta:
Son de gran utilidad en todo sentido para aquellos
que reciben al mismo Espíritu que las produjo;
porque para ellos son provechosas y dan sabiduría para salvación,
y sirven para instrucción, edificación y consuelo.
En estos,
el Espíritu en el interior recibe el testimonio del mismo Espíritu
que declara la verdad externamente por medio de las Escrituras,
y hay un acuerdo y unión entre el Espíritu adentro y las palabras afuera.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿sólo sirven entonces como testimonio de cosas que se experimentaron en otros tiempos?

[.discourse-part]
Respuesta: Las Escrituras fueron dadas por santos hombres de Dios,
por inspiración del Todopoderoso, y testifican de Cristo, "`que era, y es,
y ha de venir.`"
Y este es su servicio y lugar apropiados: que por medio de su testimonio,
todas las personas, tanto de antes como de ahora, puedan acudir a Cristo para tener vida.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿cómo manifiesta Cristo Su vida,
para que se pueda saber con certeza que es Suya?

[.discourse-part]
Respuesta: La vida de Cristo es manifestada por Su luz,
y a medida que la luz es amada y recibida, así también es recibida la vida en ella.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Son entonces la luz y la vida cosas distintas y separadas?

[.discourse-part]
Respuesta: No, la luz es Cristo, y la vida es Cristo,
y no son cosas distintas ni separadas.
Pero Cristo es conocido como luz por Su manifestación,
y es conocido como vida por Su vivificación.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Qué administración trae Cristo por la aparición de Su propia plenitud y vida perfecta?

[.discourse-part]
Respuesta: Trae la administración de amor, gracia y misericordia.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y es esta administración de amor,
gracia y misericordia para la salvación de los hombres?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí; para todos los que lo esperan ansiosamente y lo reciben en esa aparición,
Él se convierte en su salvación;^
footnote:[Hebreos 9:28]
pero para los que lo rechazan, Él se convierte en su condenación.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Pero no es la administración de Cristo universal para todos los hombres?

[.discourse-part]
Respuesta: Su manifestación es universal para todos,
pero los incrédulos no tienen parte en ella como administración de salvación.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo se manifiestan entonces el amor,
la gracia y la misericordia de Cristo a los que lo rechazan?

[.discourse-part]
Respuesta: Se manifiestan como una administración de juicio,
para cortar y destruir al hacedor de iniquidad, es decir,
la naturaleza contenciosa y rebelde.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cómo es posible que Cristo aparezca tanto en amor como en juicio en una sola administración?

[.discourse-part]
Respuesta:
Él aparece en amor a aquello que tiernamente anhela y sinceramente tiene sed de Él,
pero en juicio contra la naturaleza obstinada y rebelde que se opone a Él.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo se recibe esta administración del amor,
la gracia y la misericordia de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta: Se recibe reconociendo,
uniéndose y sometiéndose a la luz de Cristo en la conciencia;
porque la luz procede de Su amor y vida,
y guía a todos los que obedecen Su manifestación hasta Su amor y vida.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo se manifiesta la luz para que el hombre pueda obtener la vida?

[.discourse-part]
Respuesta:
Su primera manifestación es contra todo lo que hay en el hombre que lo aleja de la vida.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué es lo que aleja al hombre de la vida?

[.discourse-part]
Respuesta: El poder de las tinieblas que reina en él y lo lleva cautivo.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué es el cautiverio?

[.discourse-part]
Respuesta: Es la retención y represión de la semilla de Dios en el hombre.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Y qué es lo que causa la retención y represión de la semilla de Dios en el hombre?

[.discourse-part]
Respuesta: La semilla del maligno,
y el engendramiento y propagación de su naturaleza inmunda en el hombre,
a partir de la cual se producen todos los malos deseos del corazón
con los que la santa semilla de Dios es oprimida y cargada.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿puede la luz de Cristo en la conciencia poner de
manifiesto el fundamento mismo o la causa de la cautividad?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque la causa de la cautividad son las tinieblas,
y la luz brilla en las tinieblas y se manifiesta contra ellas y contra todas sus obras.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cuál es la condición del hombre en la cautividad?

[.discourse-part]
Respuesta: Una condición de aflicción, tristeza, dolor, angustia, tribulación, lamentos,
llantos, quejas, pesadez y gemidos.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Es este el estado de todas las personas que están alejadas de la vida de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí,
porque el hombre en su condición caída y apóstata yace bajo el poder de las tinieblas,
y las malas obras de las tinieblas crecen juntas hasta formar un cuerpo,
que es el cuerpo de pecado y muerte que yace sobre el hombre,
bajo el cual la semilla de Dios sufre aflicción y gime para ser liberada.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿no hay personas que se regocijan mientras están alejadas de la vida de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta:
La semilla del mal puede regocijarse sobre la semilla de Dios durante un tiempo,
pero esta alegría es también esclavitud,
y es una alegría que debe convertirse en luto y terminar en tristeza.
E incluso en medio de esta alegría a veces hay una sensación de angustia, miedo y dolor.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cuáles son las obras particulares de las tinieblas
que oprimen y cargan a la simiente de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: Fornicación, inmundicia, lascivia, afectos desordenados, malos deseos,
avaricia, embriaguez, soberbia, ira, malicia, envidia, odio, enemistad, pleitos,
bromas necias, comunicaciones vanas, pensamientos vanos, palabras ociosas,
la oración en la voluntad de la carne, la predicación en la sabiduría de abajo,
la justicia propia, con todas las demás cosas que se hacen por el impulso de la carne,
que son todas de naturaleza contraria a la pura y santa semilla de Dios,
y constituyen la opresión y la carga de ella.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿cómo se sabe cuándo se está viviendo en cosas que cargan y oprimen a la semilla de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: Por la luz de Cristo que brilla en la conciencia;
porque es la luz la que le hace manifiestas estas cosas al hombre,
y también las reprende.
Todo pensamiento secreto queda al descubierto por la luz.
Y si el corazón tiene la intención de hacer algún mal,
este puede ser visto incluso en la intención, sólo si el hombre está dispuesto.
Y lo que hace tales revelaciones es la luz, porque el apóstol dice:
"`Pero todas las cosas que son reprobadas, son hechas manifiestas por la luz,
porque lo que manifiesta todo, es la luz.`"^
footnote:[Efesios 5:13 RV Gómez]
Observa que dice "`__todas__ las cosas,`" y si son todas las cosas,
entonces nada queda oculto de ella.
Revela todos los pensamientos errantes y las imaginaciones vanas,
y muestra cuándo hay una inclinación o una intención
en el corazón de hacer algo que no se debe hacer.
De hecho, los hombres a veces confiesan que no deberían tener
tales pensamientos e intenciones agitándose en ellos,
estando secretamente convencidos del mal de sus inclinaciones,
y a veces impedidos de hacer lo que tienen intención de hacer.
Y así, aquello que secretamente revela y secretamente convence, es la luz de Cristo.
Así se manifiesta la compasión de Dios en la luz,
y por ella Él alcanza al opresor con reprensión, y al oprimido con amor y misericordia.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿es esta luz una manifestación universal para todos los hombres?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, para todos los hombres, sin acepción de personas.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cuál es la razón por la que Dios manifiesta Su luz
y hace tales revelaciones en el hombre?

[.discourse-part]
Respuesta: La razón de esta manifestación es el amor de Dios,
pues Él no quiere que ninguno perezca, sino que todos procedan al arrepentimiento.
Ahora bien, todos los que todavía están en la caída se hallan en estado de perdición,
y por eso Dios manifiesta Su luz para convencer y reprender al pecador en su camino,
a fin de que se aparte de su camino y viva.
De este modo se manifiesta como Creador clemente y misericordioso,
ya que no desea la muerte del pecador,
sino que le muestra el pecado al pecador y lo reprende por él,
para que así lo abandone y obtenga misericordia.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y este amor es recibido por todos aquellos a quienes se les ofrece?

[.discourse-part]
Respuesta: No,
porque muchos rechazan la luz y no se someten a sus reprensiones de instrucción,
como testifica Job diciendo, que hay "`los que, rebeldes a la luz,
nunca conocieron sus caminos, ni estuvieron en sus veredas.`"^
footnote:[Job 24:13]
Estos, al rechazar la luz, rechazan también el amor que se les ofrece.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Pueden los que reciben Su luz llegar a ser libres
de pecado mientras todavía están en el cuerpo?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí; si aman la luz que reprende el pecado,
la luz los librará de él. Porque en la luz no hay pecado, y por lo tanto,
los que se unen a la luz que reprende el pecado, son guiados por ella fuera del pecado,
y así salen del poder de Satanás y quedan bajo el poder de Dios que quita el pecado.
De este modo la conciencia es purificada y limpiada de toda iniquidad y pecado,
y la justicia de Cristo se manifiesta en una vida nueva.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Pero acaso no es la gracia de Dios gratuita por medio de Jesucristo?
¿Y no ha realizado Cristo la obra de salvación por sí solo?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, la gracia de Dios es gratuita por medio de Jesucristo,
y por Su luz se manifiesta y aparece gratuitamente a todos,
trayendo la salvación a todos los que la reciben.
Y al recibir y obedecer esta luz,
el hombre experimentará todo lo que Cristo ha realizado
por sí solo para la salvación del hombre.
Pero el incrédulo no tiene parte en esto, ni en lo que Cristo ha hecho,
ni en lo que Él quiere hacer.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero si se cree en Cristo para salvación, ¿no pertenece Su salvación a todos,
sin que ellos tengan que hacer nada?

[.discourse-part]
Respuesta: Cristo es el Autor de la verdadera fe,
y nadie puede creer verdaderamente hasta que Cristo le da fe en Su poder,
lo cual Él hace con todos los que obedecen Su luz.
Pero los que se aplican a sí mismos la salvación de Cristo debido
a una creencia humana en lo que Cristo ha realizado externamente,
estos todavía no están en la fe que salva,
sino más bien en la incredulidad con respecto a Su luz y poder.
Pues la verdadera fe trae la salvación mediante la
resurrección de la vida de Cristo en el hombre.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo han llegado ustedes a recibir esta fe?

[.discourse-part]
Respuesta: Sometiéndonos a la manifestación de la luz,
por medio de la cual somos atraídos y reunidos en la naturaleza de ella,
y así recibimos la fe en ella como el don de Dios.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Qué le corresponde entonces al hombre hacer para experimentar la salvación de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta: El hombre debe obedecer la luz y seguirla, y así crecerá en la fe,
y la luz le enseñará a negarse a sí mismo y a tomar la cruz cada día.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y obra la luz para salvación si el hombre la obedece y la sigue?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque el que obedece la luz y la sigue no permanece en tinieblas,
sino que experimenta la luz de la vida.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Tiene el hombre poder en sí mismo para volverse a la luz,
obedecerla y seguirla?

[.discourse-part]
Respuesta: No, por sí mismo el hombre no puede hacer nada bueno,
ni apartarse de nada malo.
Pero si se queda quieto cuando la luz lo reprende, así él responde a ella en obediencia,
no uniendo su voluntad a aquello por lo que la luz lo reprende.
Y así, prestando atención a la reprensión, y quedándose quieto cuando ésta llega,
obedece la luz,
y entonces el amor de Dios que está presente en esa manifestación se extiende a él,
y con su fuerza lo separa del pecado y engendra en él una aversión hacia él,
de modo que comienza a aborrecer su aparición. Entonces, con la fuerza del amor,
está capacitado para volverse del poder de Satanás al poder de Dios,
donde la luz se convierte en su guía y maestra en el camino de la paz.
Así, la salvación se experimenta sólo en la luz, sólo por el poder de Dios,
y no por nada que el hombre haga por sí mismo.
Sin embargo, la luz exige que el hombre se someta a ella, y al someterse a ella,
responde a sus requerimientos con obediencia,
convirtiéndose así en siervo de la luz y receptor de su poder.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué hace la luz cuando el hombre se entrega de esta manera para servirla?

[.discourse-part]
Respuesta: Aumenta su poder,
y su fuerza se percibe para derribar las fortalezas
del pecado y destronar los poderes de las tinieblas.
De esta manera la naturaleza inmunda y corrupta llega a ser crucificada,
los deseos carnales condenados, y así las cargas y pesos son quitados,
bajo los cuales el hombre ha sufrido y gemido.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿es la luz suficiente para salvar al hombre de todo pecado y presentarlo santo,
sin mancha e irreprensible delante de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, lo es; y los que la aman saben que lo es.
Porque es la luz de Cristo,
a quien le ha sido concedido todo poder en el cielo y en la tierra,
y no hay nada imposible para Él, ni demasiado difícil para Él,
en tanto que el hombre no lo rechace ni se rebele contra Su luz.

[.discourse-part]
Pregunta: Y cuando este poder se levanta, ¿obra en contra de la voluntad,
la sabiduría y la razón del hombre?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque el poder de Dios es una cruz para la voluntad,
la sabiduría y la razón del hombre,
y en todas las cosas obra en contra de esa naturaleza, deteniéndola,
encadenándola y poniéndole un yugo cuando desea tener libertad.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y es esta obra del poder de Dios para salvación?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, en tanto que se le obedezca, de modo que el adversario no pueda apagarla.
Porque muestra la diferencia entre lo precioso y lo vil en el interior,
y luego se levanta como un martillo y derriba lo vil,
apoderándose de él como un fuego y quemándolo.
De este modo,
el hombre entra en el horno donde Dios es experimentado como fuego consumidor.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Pero puede alguien soportar el tiempo de Su venida como fuego purificador?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, hay algunos que lo soportan,
los que menospreciaron sus vidas hasta la muerte, diciendo con Job:
"`Aunque Él me matare, en él esperaré.`"^
footnote:[Job 13:15]

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y se lleva a cabo la salvación mediante tal obra de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque Él es temible mientras la maldad está ante Su vista,
y se revela en fuego ardiente para ejecutar venganza sobre la naturaleza rebelde.
Porque la aparición de Cristo para salvación es primero una aparición
de juicio sobre todos y contra todos los que no quieren que Él reine.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y obra Cristo este juicio dentro del hombre?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque el pecado está dentro del hombre,
y si alguna vez un hombre quiere ser limpio,
Cristo tiene que obrar dentro de él para purificar su conciencia.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero podrá alguien experimentar a Cristo como salvación
más allá de su experiencia de esta obra en su interior?

[.discourse-part]
Respuesta: No, porque debes entender que mientras el hombre permanece en el estado caído,
está bajo el poder de las tinieblas,
y por lo tanto el poder de Cristo debe obrar en él
para someter el poder de las tinieblas que lo dominan,
y salvarlo de las tinieblas que lo envuelven.
Por esta razón, un cristiano debe permanecer continuamente en el puro temor de Dios,
y esperar la aparición de Su poder para librarlo
de los lazos en que yace enredado en las tinieblas.
Entonces sentirá la obra del poder de Cristo en él para
echar fuera al hombre fuerte que ha guardado la casa,
y este poder también lo mantendrá en el temor del Señor para que no se atreva a pecar.
Porque el que ha sentido verdaderamente el juicio del Señor por el pecado,
aprende a vivir en el puro temor del Señor,
no sea que en algún momento sus pies vuelvan a caer en el pecado.
Y este es el verdadero amor a Dios, cuando se niega el pecado,
por el cual se contrista a Su Espíritu Santo.

[.discourse-part]
Pregunta: Entonces,
¿obra eficazmente el poder para salvación cuando el hombre
se somete a él y niega aquello por lo que lo reprende?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí,
obra eficazmente para salvación al destruir la muerte en
el hombre y el reino de aquel que tiene el poder de la muerte,
que es el diablo.
Porque por obra del poder de Cristo, el viejo hombre es crucificado,
con todas las viejas obras, palabras y pensamientos.
Todo esto muere en el hombre, y el pecado es condenado en la carne,
y el vaso de carne es sometido y silenciado.
El hombre debe experimentar esta obra realizada en él por
el poder de Dios si quiere conocer la vida eterna;
porque ninguna cosa inmunda puede entrar en el reino de Dios.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿debe el hombre pasar por la muerte y la resurrección estando aún en el cuerpo?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque a menos que sea regenerado y nazca de nuevo,
no puede entrar en el reino de Dios.
Debe, pues, morir al primer Adán según la carne,
y ser vivificado y resucitado en el segundo Adán según el Espíritu, y así,
viviendo en la resurrección y la vida, puede entrar en el reino como un niño pequeño,
porque ninguna parte o propiedad del primer Adán puede vivir delante de Dios.
Sin embargo, a medida que el segundo Adán se levanta y crece en poder,
el primer Adán muere.
Y en esto se experimenta una resurrección de la semilla,
y el hombre es trasladado a su naturaleza, recibiendo una nueva vida,
llevando una nueva imagen, y llegando a ser santificado e irreprensible en cuerpo,
alma y espíritu.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero acaso no hay nadie que pueda agradar a Dios salvo
aquellos que son así regenerados y nacidos de nuevo?

[.discourse-part]
Respuesta: El apóstol dice: "`Los que viven según la carne no pueden agradar a Dios.`"^
footnote:[Romanos 8:8]
Por lo tanto, el hombre debe obedecer la luz y esperar en el poder para
experimentar un nuevo nacimiento que no es según la carne,
sino según el Espíritu,
cuyo nacimiento del Espíritu es la aparición del Hijo amado del Padre,
en quien Él se complace.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo lleva el poder al hombre a la muerte?

[.discourse-part]
Respuesta: En primer lugar, llevándolo a la quietud,
y manteniendo en silencio todos los movimientos carnales,
de modo que el hombre aprende a yacer desnuda e inocentemente ante Dios,
como un niño pequeño, y llega a no tener voluntad,
sabiduría o razonamiento en él que no haya sido bautizado en la muerte de Cristo,
donde el yo se disuelve hasta la nada.
Aquí el poder mata y da vida de nuevo;
y de esta manera el hombre abandona su propia vida, toma una nueva vida en Cristo,
se reviste de Cristo,
y es hecho una nueva creación. Y en esta nueva vida
es entonces capaz de servir a Dios y agradar a Dios,
porque sus pensamientos, palabras y obras son todos cambiados,
y con una nueva lengua canta una nueva canción, y da gloria, honor,
alabanza y gracias Al que está sentado en el trono.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero acaso no encuentra el nacimiento de la semilla mucha oposición en su surgimiento?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí,
mientras está en crecimiento y dolores de parto es
fuertemente resistida por una naturaleza contraria,
y hay muchos peligros que acechan por todas partes,
hasta que la muerte ha pasado sobre todo lo que se opone, como se ha dicho antes.
Pero llega un fin a los dolores de parto, cuando el poder ha crucificado al primer Adán,
y la semilla se ha levantado a la gloriosa libertad de su propia vida.
Entonces la semilla reina y tiene dominio y gobierno sobre toda oposición,
triunfando en victoria.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿cómo se vence la oposición y se evitan los peligros en el tiempo de crecimiento y trabajo?

[.discourse-part]
Respuesta: Por la fe en el poder,
velando continuamente para permanecer cerca de su
guía. Porque cuando la mente permanece en vigilancia,
con la fe puesta firmemente en el poder,
entonces el enemigo no tiene la capacidad de prevalecer, aunque puede tentar.
Y entonces el poder del Señor (por Su propia voluntad y obra) elimina la oposición,
preserva del peligro, va delante como vencedor, y viene detrás como salvaguardia.
Así, Cristo, por Su propio poder,
es todo y lo hace todo en aquellos que se vuelven y se someten a Su poder,
y no descansará en ningún lugar que no sea de plena libertad para Su propia vida.
Por lo tanto, que nadie entre en la incredulidad,
como si toda la oposición nunca pudiera ser removida,
ni todos los peligros pudieran ser evitados;
porque Aquel que da vida y hace que el alma respire en pos de Él, es todopoderoso,
y ciertamente puede salvar por completo el nacimiento
que es de su propio engendramiento.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero puede haber una experiencia de cautiverio después de que
la liberación haya sido en alguna medida obrada por el poder?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, sin duda.
Porque si la mente se aparta del poder, entonces entra la incredulidad,
y el cautiverio puede experimentarse de nuevo en aquellos mismos
lugares donde el poder ha obrado la liberación. De esta manera,
muchos que han luchado largamente para salir de Egipto,
y han visto grandes y maravillosas cosas obradas por el poder,
que han gustado de la buena Palabra de Dios y de los poderes del siglo venidero,
aun así han sido atrapados de nuevo.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿no es el poder suficiente para preservar de extraviarse y de volver de
nuevo al cautiverio después de haber obrado una medida de liberación?

[.discourse-part]
Respuesta: El poder es tan capaz de preservar como de liberar,
y no es en absoluto más débil en lo uno que en lo otro.
Y todos los que permanecen en el poder, y son guiados por el poder, no se extravían,
sino que son guardados por la fe para salvación,
viviendo en el poder y recibiendo fuerza para no desmayar.
Pero el alma vuelve al cautiverio cuando no es fiel al poder,
sino que se permite que las tentaciones entren y prevalezcan,
de manera tal que la mente se aparta voluntariamente del poder hacia las tentaciones.
De este modo se abre un camino para que vuelvan a surgir las tinieblas que,
en el tiempo de la ternura de corazón y la fidelidad al poder,
se mantuvieron sometidas bajo el yugo.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero, ¿sigue el poder tras ellos de nuevo,
después de que se apartan de él y no permanecen fieles a él,
para recuperarlos y librarlos de su cautiverio?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque el Señor "`espera para tener piedad,`"^
footnote:[Isaías 30:18]
y aunque haya una recaída, no retira Su compasión,
sino que extiende Sus manos con un corazón tierno,
siguiendo a las ovejas descarriadas que se han extraviado,
y por la Palabra de Su poder las llama a regresar.
Y si el hombre tan sólo se somete a la Palabra de Su poder y se une a ella de nuevo,
entonces el Señor "`sana las rebeliones,`"^
footnote:[Jeremías 3:22]
y lo ama tan abundantemente como siempre lo hizo.
Así trae de nuevo a Su redil a las ovejas perdidas, les da pastos entre Su rebaño,
y allí muestra Su bondad en las riquezas de Su misericordia.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cuáles son los peligros específicos que amenazan a la semilla
mientras está en el tiempo de crecimiento y dolores de parto?

[.discourse-part]
Respuesta: Hay muchos que la luz revela claramente, pero mencionaré algunos.
Hay peligro de:

[.numbered-group]
====

[.numbered]
1+++.+++ Gloriarse en la carne debido a lo que Dios ha dado
o manifestado en el tiempo de la ternura del alma.

[.numbered]
2+++.+++ Mezclar la manifestación de la verdad con la sabiduría que es de abajo,
para enriquecer o exaltar el falso nacimiento.

[.numbered]
3+++.+++ Conformarse con la forma o la práctica externa de la verdad,
tal como es en apariencia solamente.

[.numbered]
4+++.+++ Quedarse satisfecho después de haber recibido algo de la verdad.

[.numbered]
5+++.+++ Vivir del conocimiento de lo que se ve desde lejos.

[.numbered]
6+++.+++ Caer en la incredulidad en tiempos de prueba y aflicciones.

[.numbered]
7+++.+++ Correr por delante de la medida presente de la verdad,
y perseguir el conocimiento de ella mediante el aprendizaje y la comprensión.

[.numbered]
8+++.+++ Alimentarse de cualquier cosa que no fluya directamente
de la apertura y manantial de la vida.

[.numbered]
9+++.+++ Formar una imaginación de seguridad,
y luego reposar en ella como un lugar de descanso.

====

Estos con muchos más (todos los cuales pueden ser vistos en la luz) son grandes
peligros y tentaciones que están muy cerca del hombre en el tiempo de crecimiento.
Y si en algún momento la voluntad se une a ellos, la semilla es llevada al cautiverio,
incluso después de que ha habido una gran liberación de Egipto.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Cómo puede uno mantenerse en el camino seguro durante todo el tiempo de crecimiento,
y escapar de peligros como estos?

[.discourse-part]
Respuesta: Volviéndose y permaneciendo en el poder eterno de Cristo,
y viviendo por fe en él. Porque este poder es una cruz para la voluntad del hombre,
y detiene la naturaleza cazadora de Nimrod, encadenando todos los afectos desenfrenados.
Y en medida que la mente permanece en el poder, se evitan todos los peligros,
y el niño es preservado a salvo de las manos de sus enemigos.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Dónde debe morar el alma para ser preservada a salvo en todo su viaje?

[.discourse-part]
Respuesta:

[.numbered-group]
====

[.numbered]
1+++.+++ En la mansedumbre y en la humildad

[.numbered]
2+++.+++ En la pobreza de espíritu y en la desnudez.

[.numbered]
3+++.+++ En la debilidad y en el vacío.

[.numbered]
4+++.+++ En la sencillez y en la inocencia.

[.numbered]
5+++.+++ En integridad y sinceridad.

[.numbered]
6+++.+++ En la fe y en la paciencia.

[.numbered]
7+++.+++ En la medida del poder recibido.

====

Estas y muchas más (todas las cuales pueden ser comprendidas en la luz)
son condiciones en las que el poder envuelve el nacimiento de la semilla,
y actúa como una defensa segura para ella, preservándola de todos los peligros.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero cuando el Señor abre y da una visión clara de la Vida,
¿no es entonces seguro extender la mano hacia ella y tomarla en posesión?

[.discourse-part]
Respuesta: Oh no, ¡cuidado con eso!
Porque si se extiende la mano para asir lo que puede verse de la Vida,
entonces lo que la abre a su vista se cerrará inmediatamente
y se retirará a su propia naturaleza y plenitud.
Y entonces el enemigo a menudo se disfrazará en la semejanza
de lo que fue primero verdaderamente revelado por el Señor,
y presentará una falsa semejanza a la que la parte
carnal del hombre se aferrará con sus deseos ansiosos,
cogiendo la semejanza pero perdiéndose la verdadera sustancia.
Por lo tanto, siempre que el Señor abra y dé una visión verdadera de la Vida,
y se sienta una sed inocente tras su manantial o fuente,
entonces debes guardar silencio en el temor del Señor,
para que Aquel que abre pueda también asirse del que tiene sed,
llevándolo a una mayor experiencia de la plenitud.
Porque la Vida debe recoger en sí al que tiene sed, y no al revés.

[.discourse-part]
Pregunta: Lo que se ha gustado y sentido como consuelo y refrigerio en un tiempo,
¿no sirve para el mismo uso y servicio en otro tiempo?

[.discourse-part]
Respuesta: Si viene fresco del manantial, sí. Pero si ya ha sido gustado y recibido,
entonces no lo es.
Porque el bebé debe tener leche fresca para su consuelo
y refrigerio siempre que la necesite;
pero la leche que ha sido gustada, recibida y digerida,
ya no sirve para su nutrición. Por lo tanto,
el bebé siempre debe depender de la fuente de su nacimiento, y allí,
esperando en silencio y en puro temor,
todo lo que es bueno para la alimentación se le dará según su necesidad.
Así, el nuevo nacimiento vive de nuevo alimento, y la fuente se mantiene dulce y limpia,
y consuelo y refrigerio puros son ministrados por la vida a los hambrientos.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Es posible alcanzar un estado de verdadero descanso y paz mediante
el consuelo y el refrigerio que provienen de la vida?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, el niño puede acostarse en paz,
y a través del alimento y del descanso crece más y más hasta llegar a ser un varón perfecto,
a la medida de la estatura de la plenitud de Cristo, llegando a ser fuerte en el Señor.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Y cuál es el carácter de un hombre que ha llegado a la
medida de la estatura de la plenitud de Cristo?

[.discourse-part]
Respuesta: Su carácter es amor, misericordia, benignidad, mansedumbre, paz, justicia,
equidad, rectitud, sinceridad, inocencia y sencillez,
en las cuales lleva la imagen celestial de Cristo en Su propia naturaleza perfecta,
y en sabiduría celestial para con Dios y los hombres.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Consiste la religión pura en la manifestación de estas virtudes y gracias?

[.discourse-part]
Respuesta: La religión pura consiste en el poder y la sabiduría de Dios,
y estas virtudes y gracias son ciertamente manifestaciones de la religión pura,
siendo los efectos de ella, que se extienden como ramas naturales de la Raíz de la vida.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Todas las cosas se hacen nuevas en el hombre después
de haber sido transformado por la regeneración?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí,
cuando todo lo viejo está muerto y sepultado por la resurrección y el reino de la semilla,
entonces todas las cosas se hacen nuevas en el hombre.
Porque el nuevo nacimiento tiene nuevos pensamientos, nuevas obras,
nuevas palabras y una nueva lengua.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Tiene el nuevo nacimiento algún tipo de acuerdo con el antiguo?

[.discourse-part]
Respuesta: No, eso no es posible, porque son contrarios entre sí en todos los sentidos,
pues surgen de semillas contrarias, y no hay acuerdo entre ellos.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Qué tipo de manifestaciones surgen de la mala semilla?

[.discourse-part]
Respuesta: Son aquellas cosas que generalmente se observan en los no regenerados,
en las personas que son del mundo, o personas mundanas.
Porque la mala semilla es la que gobierna en el mundo,
produciendo los deseos de la carne, los deseos de los ojos y la vanagloria de la vida.
Estas manifestaciones no son del Padre, sino del mundo.^
footnote:[1 Juan 2:16]

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pueden los que han nacido de la semilla de Dios
unirse a la gente del mundo en tales cosas?

[.discourse-part]
Respuesta: No, aquí hay otra imposibilidad, porque ellos nacen de otra naturaleza,
y no hay acuerdo entre contrarios, ni en naturaleza ni en manifestación.

[.discourse-part]
Pregunta: Y el mundo, o el nacimiento de la carne,
¿no desprecia y odia el nacimiento de Dios,
porque no puede conformarse a lo que se hace en esa naturaleza?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, y también lo persigue, lo cual es motivo de grandes contiendas,
envidias y mucha persecución y aflicción externas.
Porque lo que nace de Dios se deleita en hacer la voluntad de Dios,
pero lo que nace de la voluntad del hombre es contrario a ella,
la desprecia y manifiesta gran enemistad hacia ella.

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Y los que han nacido de Dios soportan la persecución sin resistir ni vengarse?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, porque sufren en la voluntad de Dios,
y así se rinden en paciencia y quietud,
donde encuentran verdadero contentamiento y paz con todo
lo que viene en sus diversas pruebas y aflicciones.
Y Dios aparece maravillosamente en y con Su propio nacimiento en aquellos
que sufren pruebas y aflicciones por su fidelidad a Él. En efecto,
Él aparece en Su infinito amor, misericordia y bondad,
y a menudo irrumpe en ternura hacia sus hijos afligidos,
dándoles fuerza para seguir adelante en cada prueba que les sobreviene.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Y qué obran las pruebas y las aflicciones en aquellos que son ejercitados en ellas?

[.discourse-part]
Respuesta: Obran mucho bien en todos los sentidos,
porque por medio de ellas el hombre llega a ver su propia pobreza y debilidad,
y es llevado a la humildad para esperar en Dios la renovación de su fuerza,
para que no se canse ni desmaye.

[.discourse-part]
Pregunta: Entonces, ¿debería un hombre desear ser ejercitado en aflicciones externas?

[.discourse-part]
Respuesta: El hombre no debe hacer su propia elección en nada,
sino permanecer en la voluntad de Dios;
y si las aflicciones resultan de procurar tener una conciencia sin ofensa,
entonces sentirá que obran para mucho bien.
Pero elegir la aflicción en su propia voluntad no le traerá ningún consuelo.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero cómo es que ustedes llegaron al conocimiento y comprensión de todas estas cosas?

[.discourse-part]
Respuesta:
Por la luz que resplandeció en nuestros corazones para iluminación
del conocimiento de la gloria de Dios en la faz de Jesucristo.^
footnote:[2 Corintios 4:6]

[.discourse-part]
Pregunta: ¿Cómo saben que es la luz verdadera la que les da tal conocimiento?

[.discourse-part]
Respuesta: Por sus obras, sus efectos y sus frutos.
Porque por la fuerza de su poder en nosotros,
todo el conocimiento que antes adquirimos por medio
de la comprensión humana comienza a decaer y a morir,
y se pierde todo lo que ha sido reunido por el poder de la sabiduría terrenal.
Entonces se produce en nosotros la crucifixión de
esa naturaleza que se ha rebelado contra Dios,
y brotan de la verdadera fe los frutos del amor, la misericordia, la mansedumbre,
la dulzura, la paz, la longanimidad, la paciencia, la justicia y la santidad.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero creen ustedes que nadie puede experimentar
estas cosas sino aquellos que son de su opinión?

[.discourse-part]
Respuesta: Nosotros no somos de ninguna opinión, sino de la semilla de vida,
por la cual somos salvos y recibimos vida.
En esto permanecemos, no en ninguna opinión,
sino en la experiencia de la vida y de la salvación. Porque todas
las opiniones son conceptos e ideas reunidos en la parte natural,
donde un hombre no puede experimentar nada de la vida ni
de la salvación. Y al poner su fe en tales cosas,
no puede evitar alejarse de la vida.

[.discourse-part]
Pregunta:
¿Pero juzgan como incrédulos a todos los que no son como ustedes en todas las cosas?

[.discourse-part]
Respuesta: No, no juzgamos así, porque creemos que Dios no hace acepción de personas,
sino que en toda nación se agrada del que le teme y hace justicia.^
footnote:[Hechos 10:35]
Y también creemos que nadie puede temer a Dios y obrar justicia, o ser aceptado por Él,
a menos que sea guiado en alguna medida por la semilla de Su luz y vida en la conciencia,
y tenga alguna medida de fe en ella hacia Dios.
Y creemos que muchos, en alguna pequeña medida, temen a Dios y obran justicia,
aunque no comprendan claramente la semilla o el don
de la gracia por el cual son atraídos a hacerlo.
A estos no los juzgamos incrédulos,
sino que tenemos unidad con ellos en esa medida de fe en la que anhelan a Dios con sencillez,
y según su entendimiento andan en temor y le sirven con justicia.
Y aunque no son como nosotros en todas las cosas,
al ser en alguna medida guiados por la semilla de Cristo a temer a Dios y obrar justicia,
los amamos verdaderamente, y sentimos ternura por ellos,
y deseamos que en esa semilla crezcan en la fe,
y lleguen a ser como nosotros en todas las cosas.

[.discourse-part]
Pregunta: Pero,
¿cómo pueden las personas estar convencidas de que
las cosas son como ustedes dicen que son?
Porque hay otros que pueden decir tanto a favor de sí mismos
y de su camino como ustedes dicen a favor del suyo.

[.discourse-part]
Respuesta: No hay otra manera de que alguien quede satisfecho en este asunto,
sino volviéndose a la semilla o don de la gracia en sí mismo y obedeciéndola.
Porque, puesto que somos nacidos de Dios,
nadie puede estar satisfecho con respecto a nosotros (ni en nuestros principios
ni en nuestra práctica) a menos que llegue a la misma vida en que nosotros vivimos.
Si la gente sólo desea razonar sobre cosas que difieren, pueden cansarse y, sin embargo,
nunca quedar satisfechos.
Pero nosotros no sólo afirmamos que es así con nosotros,
y luego insistimos en que otros lo crean meramente porque lo decimos,
sino que más bien llamamos a todas las personas a unirse
con la misma luz y poder de Cristo dentro de ellos,
y si se unen a eso, entonces sabemos que lo que somos será manifestado a sus conciencias,
así como Pablo dice:
"`Por la manifestación de la verdad recomendándonos
a toda conciencia humana delante de Dios.`"^
footnote:[2 Corintios 4:2]
Y así, no es lo que nosotros u otros digan sobre nosotros
lo que puede dar verdadera satisfacción a otro,
sino lo que dice el Testigo de Dios en la conciencia;
porque si este no confirma lo que se dice,
no hay nada más que pueda evidenciar claramente el asunto en cuestión.
Y si el Testigo de Dios en el corazón no confirma lo que decimos,
entonces que nadie nos crea; pero si es lo contrario,
entonces todos pueden estar satisfechos de que no sólo somos habladores,
sino hacedores de la Palabra.

Por lo tanto,
si alguien quiere estar satisfecho con respecto a nosotros en cualquier asunto,
debe encontrarnos y conocernos en la semilla de Vida donde estamos,
y no en su propia razón donde no estamos;
porque no es posible encontrar a un hombre donde no está,
ni conocerlo hasta que sea encontrado y visto en el lugar donde vive.
Así pues, que todos dejen de razonar sobre nosotros,
pues de ese modo nunca podrán conocernos ni acercarse a nosotros.
Sino más bien,
que todos busquen el don de Dios en sí mismos y aprendan a ser fieles a él,
y ya no dirán que "`la religión de los cuáqueros ha surgido recientemente,
y no conocemos ni entendemos sus doctrinas,`" sino que verán que
nuestra religión es tan antigua como la vida y la luz de Cristo,
que ahora aparece en nosotros, y así se disiparán todas las dudas y preguntas.

[.discourse-part]
Pregunta: Entonces, ¿remiten la prueba de todo lo que son,
dicen y hacen a la misma semilla en otros, semilla que, según ustedes, es Cristo, la luz,
la vida y el testigo de Dios?

[.discourse-part]
Respuesta: Sí, así es.
Porque como sabemos que todo juicio en el cielo y
en la tierra le ha sido encomendado a Cristo,
entonces no hay otro que pueda verdaderamente probarnos o juzgarnos aparte de Él,
y por lo tanto,
tenemos confianza en remitir nuestro juicio en todas las cosas solamente a Él,
según la manifestación de Su verdad en cada hombre.
Y también sabemos que Él no condenará la obra de Sus propias manos,
sino que justificará el fruto de Su propia vida, poder y virtud,
y Su juicio dará clara evidencia a favor de nosotros,
que somos de Él y no de nosotros mismos.

[.signed-section-signature]
William Smith

[.signed-section-context-close]
Cárcel del Condado de Nottingham, Tercer Mes, 1663
